\chapter{Гамма-телескоп \GammaCD} \label{chapt2}

\section{Состав гамма-телескопа \GammaCD}

\includefig[pdf+latex](0.8)<phys-scheme>{Физическая схема гамма-телескопа \GammaCD}

На~\reffig{phys-scheme} показана физическая схема гамма-телескопа \GammaCD.
Используемые в~тексте направления (вверх, вниз) соответствуют указанной на~схеме ориентации.
Гамма-телескоп \GammaCD состоит из следующих основных детекторных систем (перечисляются сверху вниз, в~направлении движения регистрируемой частицы):

\begin{itemize}
  \item Конвертер-трекер \abbr{К}, состоящий из~\num{13} двойных слоёв кремниевых стриповых детекторов. В каждом слое кремниевого детектора толщиной~\SI{300}{\um} стрипы ориентированы взаимно ортогонально. Величина шага стрипов равна \SI{80}{\um}. Над каждым из одиннадцати верхних двойных слоев кремниевых стриповых детекторов расположен вольфрамовый конвертер. Толщина верхних \num{7} конвертеров равна \num{0.1}~радиационной длины (\si{\Xo}). Толщина каждого из следующих \num{4} вольфрамовых конвертеров \--- \SI{0.025}{\Xo}.
  
  \item Сцинтилляционные детекторы системы антисовпадений \abbr{АС}, расположенные сверху (\abbr{АС}~верх) и по бокам (\abbr{АС}~бок) конвертера-трекера, использующиеся для режекции фона заряженных частиц.
  
  \item Сцинтилляционные детекторы \abbr{С1} и \abbr{С2} времяпролетной системы \abbr{ВПС}, имеющие толщину \SI{2}{\cm} каждый и поперечный размер \SI[output-product=\ensuremath{\times}]{1000x1000}{\mm}. Расстояние \SI{500}{\mm} между этими детекторами обеспечивает достаточную пролётную базу для эффективной режекции частиц, приходящих из нижней полусферы. Сигналы детекторов \abbr{С1} и \abbr{С2} участвуют в~формировании основного триггерного сигнала, возникающего при отсутствии сигнала от сцинтилляционных детекторов системы антисовпадений \abbr{АС}. Таким образом, геометрия взаимного расположения детекторов \abbr{С1} и \abbr{С2} определяет основную апертуру гамма-телескопа.
  
  \item Позиционно-чувствительный калориметр \abbr{КК1}, состоящий из двух двойных слоёв кремниевых стриповых детекторов, идентичных слоям конвертера-трекера. Над каждым двойным слоем кремниевых стриповых детекторов расположены сцинтилляционные детекторы из кристаллов CsI(Tl) толщиной \SI{1}{\Xo}. В калориметре \abbr{КК1} происходит развитие электромагнитного каскада, начало которого находится в конвертере-трекере.
  
  \item Сцинтилляционные детекторы системы калориметра \abbr{С3} и \abbr{С4}. Сигналы этих детекторов используются для формирования дополнительного триггерного сигнала при регистрации гамма-квантов с~энергией более \SI{30}{\GeV}.
  
  \item Электромагнитный калориметр \abbr{КК2} толщиной \SI{23}{\Xo} состоит из~сцинтилляционных детекторов на основе кристаллов CsI(Tl) с поперечным сечением \SI[output-product=\ensuremath{\times}]{36x36}{\mm}, имеющих продольный размер, равный \SI{370}{\mm}. В электромагнитном калориметре \abbr{КК2} происходит измерение энергии электромагнитного каскада, позволяющее определить энергию первичного гамма-кванта.
\end{itemize}


\section[Схема регистрации гамма-квантов]{Схема регистрации гамма-квантов в гамма-телескопе \GammaCD}

При~регистрации гамма-квантов в \?{основной апертуре} гамма-телескопа происходит следующее.

\begin{enumerate}
  \item Космический гамма-квант \--- назовём его \emph{первичным} в~отличие от вторичных частиц, рождаемых в~теле прибора \--- попадает в~основную апертуру и~проходит два слоя антисовпадательной системы без~взамиодействия.
  Эффективность этой системы \SI{>99.99}{\percent} достаточная, чтобы гарантировать режекцию заряженных частиц.
  
  \item\label{item:gamma->e-e+} Первичный гамма-квант попадает в конвертер-трекер \abbr{К}, где~происходит процесс рождения электрон-позитронной пары (\emph{конверсия}). С~наибольшей вероятностью конверсия происходит в~слоях вольфрамового конвертера.
  
  \item\label{item:e-e+->gamma} Рождённые электрон и~позитрон продолжают движение в~конвертере-трекере и в~кремниевых стиповых слоях подвергаются эионизационным потерям, которые регистрируются собирающей системой.
  Это~позволяет отследить треки электрона и~позитрона.
  
  \item Электрон и~позитрон рождают гамма-кванты посредством тормозного излучения.
  Эти гамма-кванты в~свою очередь конвертируют в электрон-позитронные пары.
  Таким образом развивается \emph{электромагнитный каскад}, повторяя пункты~\ref{item:gamma->e-e+}~и~\ref{item:e-e+->gamma}.
  
  \item Частицы электромагнитного каскада проходят детекторы \abbr{С1} и \abbr{С2} времяпролётной системы.
  При~этом сигнал от \abbr{С1} вырабатывается раньше сигнала от~\abbr{С2}.
  Это~удостоверяется выработкой соответствующего триггерного сигнала.
  Этим~проверяется, что, во-первых, регистрируемый гамма-квант пришёл из~верхней полусферы и, во-вторых, конверсия произошла в~конвертере-трекере, а~не~ниже.
  
  \item Частицы электромагнитного каскада попадают в~позиционно-чувствительный калориметр \abbr{КК1} и \abbr{КК2}.
  Регистрация ливня осуществляется в~калориметре и сцинтилляционных детекторах \abbr{С3} и \abbr{С4}.
  
  \item Некоторые частицы электромагнитного каскада \--- в~основном, низкоэнергетические гамма-кванты \--- движутся наверх и~составляют \тн \emph{обратный ток}, который тем более интенсивен, чем больше энергия первичного гамма-кванта.
  Частицы обратного тока попадают в~позиционно-чувствительные детекторы, «засоряя» картину регистрируемых треков, и~в~антисовпадательные детекторы.
  Для~того, чтобы не~возникало срабатывания антисовпадательных детекторов, период их~чувствительности относительно срабатывания \abbr{S1} ограничивается.
\end{enumerate}

При~регистрации электронов и позитронов последовательность аналогичная, но~в~отличие от~регистрации гамма-излучения антисовпадательные детекторы срабатывают до~детектора~\abbr{S1}.
Режекция протонов, коих в~космических лучах на~два порядка больше, осуществляется:
\begin{itemize}
  \item по глубине начала ливня в калориметре;
  \item по продольному и поперечному профилям ливня в калориметре;
  \item по энерговыделению в сцинтилляторах \abbr{КК1};
  %\item по количеству нейтронов, зарегистрированных в нейтронном детекторе.
\end{itemize}
При этом подавление потока протонов (режекция) будет составлять \num{e-5}.


\clearpage